《**人物志**》，[曹魏](../Page/曹魏.md "wikilink")[劉邵著](../Page/刘劭_\(三国\).md "wikilink")，《[隋書](../Page/隋書.md "wikilink")·經籍志》列入列為「名家類」，具體呈現魏[晉時期人物品鑑理論](../Page/晉朝.md "wikilink")，為[魏晉玄學中的重要面向](../Page/魏晉玄學.md "wikilink")。

## 作者

劉邵，字孔才，曹魏[广平郡邯鄲](../Page/广平郡.md "wikilink")(今位於[河北省](../Page/河北省.md "wikilink")[邯鄲市](../Page/邯鄲市.md "wikilink"))人，生於[漢靈帝建寧年間](../Page/漢靈帝.md "wikilink")(168年-172年），卒於[魏齊王正始年間](../Page/魏齊王.md "wikilink")(240年-249年)。[漢獻帝時入仕](../Page/漢獻帝.md "wikilink")，初為廣平吏，歷官[太子舍人](../Page/太子舍人.md "wikilink")、[秘書郎等](../Page/秘書郎.md "wikilink")，魏朝之後，曾擔任[尚書郎](../Page/尚書郎.md "wikilink")、[散騎侍郎](../Page/散騎侍郎.md "wikilink")、[陳留](../Page/陳留.md "wikilink")[太守等](../Page/太守.md "wikilink")。後曾受爵「關內侯」，死後則[追贈](../Page/追贈.md "wikilink")[光祿勳](../Page/光祿勳.md "wikilink")。

劉邵學問詳博，通覽群書，曾經執經講學。編有[類書](../Page/類書.md "wikilink")《皇覽》，參與制定《新律》。著有《樂論》、《許都賦》、《洛都賦》等，著作多已亡佚。目前僅見《人物志》、《趙都賦》、《上都官考課疏》。

## 思想背景

[漢代順天地](../Page/漢代.md "wikilink")[陰陽](../Page/陰陽.md "wikilink")[氣化的層次探討人性](../Page/氣化.md "wikilink")，認為人之性情是陰陽之氣凝聚表現，天人之間有同理、同道、同構的相應關係，重視禮樂政教與生命性情的調節教化，由[戰國晚期](../Page/戰國_\(中國\).md "wikilink")《[呂氏春秋](../Page/呂氏春秋.md "wikilink")》，以至漢朝《[淮南子](../Page/淮南子.md "wikilink")》、[董仲舒都屬於此一大脈絡](../Page/董仲舒.md "wikilink")。而其中[天人感應的思想架構](../Page/天人感應.md "wikilink")，經[王充等人質疑消解後](../Page/王充.md "wikilink")，魏晉時期，轉為自然無為也無可干預的天命觀點，[人性論則重視自然的](../Page/人性論.md "wikilink")「才性」層次。所謂「才性」或「情性」是人稟之自然的材質，展現於具體生命的型態，有各種不同的情態或姿態，可以品鑑。

這種品鑑人物的著作，在[班固](../Page/班固.md "wikilink")《[漢書](../Page/漢書.md "wikilink")·古今人表》已可見其基本樣貌。[三國以後](../Page/三國.md "wikilink")，則有[曹丕](../Page/曹丕.md "wikilink")《士操》、盧毓《九州人士論》等作品，然皆已亡佚。《人物志》為現存可見最具系統之作。

漢代選官採取「[察舉](../Page/察舉.md "wikilink")」及「[徵辟](../Page/徵辟.md "wikilink")」，兩者都需過考察人物品行加以衡定，然而此一制度，日漸為[世家所壟斷](../Page/世家.md "wikilink")，名不副實。漢末大亂，群雄爭起，積極網羅人才，魏朝後採取「[九品中正制](../Page/九品中正制.md "wikilink")」，透過州、郡大小中正品評士人高下，以供朝廷擇用。因此三國魏晉以來，才性品鑑與拔選人才，極受關注。

[鍾會總結此一時期對才性的爭論](../Page/鍾會.md "wikilink")，作《四本論》，歸結為才性同、才性異、才性合、才性離等四種觀點。劉邵《人物志》則為此一爭論的重要論述。

## 內容簡介

劉邵以人之筋、骨、血、氣、肌與金、木、水、火、土[五行相應](../Page/五行.md "wikilink")，而呈顯弘毅、文理、貞固、勇敢、通微等特質。此「五質」又分別象徵「五常」仁、義、禮、智、信，表現為「[五德](../Page/五德.md "wikilink")」。換言之，自然的血氣生命，具體展現為精神、形貌、聲色、才具、德行。內在的材質與外在的徵象有所聯繫，呈顯為神、精、筋、骨、氣、色、儀、容、言等，是為「九徵」，這相當於所謂「氣質」的層次。

依照不同的才性，劉邵將人物分為「兼德」、「兼才」、「偏才」等「三類」。透過德、法、術等三個層面，依其偏向，又可分為「十二才」，即清節家、法家、術家、國體、器能、臧否、伎倆、智意、文章、儒學、口辯、雄傑，依其才能不同，適合擔任的官職也不同。

在《人物志》中，劉邵將才、德並列標舉，作為拔選人才的標準。劉邵的品評，以中和為最高，講究平淡無味，是為[聖人](../Page/聖人.md "wikilink")。所謂中和，在於兼具「平淡」與「聰明」兩種層次，聰明為才，而平淡則是生命所展現的境界，已不單純是道德修養的層次，更是對「全幅人性」的審美態度。除中和外，其餘為偏至之材。「九徵」兼至的人，「陰陽清和，中叡外明」，就是中庸，稱為聖人，是君王之才；具體而微，稱為「德行」，是大雅之才；偏於一才的人，稱為偏材，是為小雅。此外尚有依似、無恆等級別。

對於甄別人才，劉邵進而提出「八觀」、「五視」等途徑。「八觀」由人的行為舉止、情感反應、心理變化由表象而深至內裡，反覆察識。「五視」則在居、達、富、窮、貧特定情境中，考察人的品行。

## 目錄

  - 自序

**卷上**

  - 九徵第一
  - 體別第二
  - 流業第三
  - 才理第四

**卷中**

  - 才能第五
  - 利害地六
  - 接識第七
  - 英雄第八
  - 八觀第九

**卷下**

  - 七謬第十
  - 效難第十一
  - 釋爭第十二

## 參考資料

  - [牟宗三著](../Page/牟宗三.md "wikilink")
    《[才性與玄理](../Page/才性與玄理.md "wikilink")》 臺北
    台灣學生書局
  - 吳家駒 注釋 《新譯 人物志》 臺北 三民書局
  - 曾春海 著 《兩漢魏晉哲學史》 臺北 五南圖書出版股份有限公司

[R人](../Category/传记.md "wikilink") [R人](../Category/汉朝史书.md "wikilink")
[R人](../Category/三國典籍.md "wikilink")